拜登尚未表態美是否參加北京冬奧 北京訓斥:譴責將體育政治化; 抵制做法錯誤 美國奧委會:不應抵制

世界多個人權團體和美國共和黨議員積極呼籲美國杯葛2022年北京冬季奧運會，抗議中國最初隱瞞新冠疫情以及其對新疆維吾爾人的人權侵犯。

歷史上來看，美國僅僅抵製過一次奧運，即1980年的冬季奧運會。然而白宮新聞秘書莎琪(Jen Psaki)週四(2月25日)表示，拜登政府還沒有對是否參與北京奧運做出最終決定。這一說法與本月稍早白宮的說法出現轉變。幾週前，莎琪曾表示拜登政府沒有對杯葛北京奧運的呼聲進行討論。

對此，中國外交部發言人汪文斌在周五的記者會上譴責“將體育政治化的行為。”

“將體育運動政治化有違奧林匹克憲章精神，損害的是各國運動員的利益，包括美國奧委會在內的國際社會各界都反對抵制奧運會或者要求更改奧運會舉辦地點的錯誤做法，“ 汪文斌說，“ 2022年北京冬奧會必將成為一屆非凡、卓越的奧運盛會。”

美國奧林匹克委員會並不支持杯葛奧運。美國奧委會發言人梅森(Jon Mason)在一份聲明中說，抵制奧運將“對運動員產生負面影響，同時無法處理全球議題。”白宮發言人莎琪則表示拜登政府將參考美國奧委會的意見。

人權觀察組織執行長羅斯(Kenneth Roth) 週五（2月26）發表題為《奧林匹克白雪不該掩蓋中國壓迫》（Olympic Snow Shouldn't Cover China's Repression）

的評論文章。他談到，在2008年，許多人權組織和國家認為在北京舉辦奧運將使中國正視自己的人權紀錄並改變其行為，然而這並沒有發生。

“中國公民目前正在受到自1989年天安門大屠殺民主運動以來最殘酷的鎮壓”，羅斯寫道，“奧林匹克是一場盛會。但是北京的目的是用這場盛會來宣傳，並掩蓋鎮壓行為。”

“我們要本著卓越、友誼和尊重的奧林匹克精神來防止這種情況的發生。”他在文中呼籲各國政府進行外交抵制，即可以讓運動員參賽，但是不要派高級別的外交官員出席奧運開幕式等慶祝活動。

人權組織也開始對奧運贊助商施壓，呼籲他們撤回對北京奧運的讚助。

1月底，來自10個國家的團體加入終止對維吾爾人種族滅絕運動(End the Uighur Genocide Movement) , 他們首先將目光對準了愛彼迎(Airbnb) 的首席執行官布萊恩·切斯基(Brian Chesky)。

他們希望愛彼迎公司撤回對北京2022年奧運會的讚助，並呼籲切斯基與活動人士通過視頻對話。為了對愛彼迎施壓，活動人士設計了一些圖片，將愛彼迎網站上的房間與被關押的維吾爾人的房間作比。

外界認為，因為愛彼迎公司十分強調企業社會責任，所以成為活動人士的首要目標。

目前，國際奧委會的全球贊助商大多沒有對抵制的呼籲進行表態。但部分觀察人士認為，這是因為贊助商還未感受到政治壓力。

分析人士認為，明年2月賽事登場前，全球譴責北京在新疆設立集中營、監禁維吾爾人等少數民族或打壓香港人權和民主等聲浪將與日俱增，也應該會有不少運動員勇於挺身表態，屆時，中共將面臨許多難堪的場面，而贊助商也會感受到抵制聲浪對其公司聲譽的影響。

那那臨搵個同盟國搞個臨時奧運啦，唔參加北京奧運 班運動員四年血汗就化為烏有,可能運動員生崖就咁完左, 全世界大國見香港/新疆/泰國/緬甸咁都無反應，你杯葛又無補償方案,人地更加唔會杯

牙登: 好難同牙翠膠袋喎

嘥鳩氣啦，美國特首

我國運動員可唔可以企硬 唔好派員參與
香港隊

牙登尊重中美文化差距, 所以唔會反, 好似係

又奶 又扮唔奶 一係就一口氣奶落去 唔好扮喇 你都贏左侵侵 跪係人仔前邊都冇人怪你 放心

全世界最泛政治化既政黨叫人唔好政治化

白宮轉去孔子學院算喇

唔派人去冬奧就鐵拳制裁你

冬奧4年一屆，的確唔易決定

等睇無人杯葛, 垃圾美國特首

美國特首

有一種臭你又奶既感覺黎緊

幾時去支述職？

愛彼迎 - 7撚到核爆

要帶埋輝瑞疫苗做手信

ok